---
title: >-
    بخش ۱۰ - حکایت مرموزه
---
# بخش ۱۰ - حکایت مرموزه

<div class="n" id="bn1"><p>عارفی دید دنیا را در عالم رؤیا دختر جمیله با قامت رعنا داغهایش بر جبین مبین و جراحتها بر پشت پای نگارین پرسید که این داغ چراست و این جراحت از کجاست گفت بسیاری از جوانمردان هستند که از شراب قرب الهی مستند گل مراد نچینند جز از گلشن و غنچه دل نشکفند جز به نسیم عنایت چندانکه باب طلب بخواستگاری ایشان میگشایم و جبین مبین بر زمین تمنا میسایم باری نظر ملاطفت جز بکراهت نمیگشایند و قبول مزاوجت و مواصلت من ننمایند چون مرهم وصلم از ایشان حاصل نیست داغهای چنین برجبینم باقیست و بسیاری از نامردان میباشند که تخم محبت من در دل می پاشند قدم نمیزنند جز به قفای من و نظر نمیکنند جز بلقای من پیوسته بطلبکاری من مسرورند و از مقام قرب ذوالمنن دور چندانکه بوسه ها از پای من میربایند و جبین تمنامیسایند نه ایشان را از مواصلت سودیست و نه مرا از ملاطفت ایشان بهبودی جراحتیکه از پای من روانست از اثر بوسه ربائی و جبین سائی ایشانست</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آری آری آنکه مرد حق بود</p></div>
<div class="m2"><p>از غم دنیای دون مطلق بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خود نپوید راه جز راه هدا</p></div>
<div class="m2"><p>رو نیارد جز بدرگاه خدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شسته از دنیا و عقبی جمله دست</p></div>
<div class="m2"><p>درمقام قرب حق دارد نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>وانکه از دنیای دون مسرور شد</p></div>
<div class="m2"><p>از مقام قرب ایزد دور شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نه ز دنیا کام وی حاصل شود</p></div>
<div class="m2"><p>نه بوصل دوست او واصل شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نه دراو حجله کند دامادئی</p></div>
<div class="m2"><p>نه بجز غم باشد او را شادئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گرتو راهست ای پسر هوشی بسر</p></div>
<div class="m2"><p>از غم دنیای فانی واگذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بگذر از این کهنه زال و شادیش</p></div>
<div class="m2"><p>پا منه در حجله دامادیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>رخ بتاب از مکر این فرهاد کش</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه شیرینست باشد روترش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>این ترش روئی خریدن تا بکی</p></div>
<div class="m2"><p>کو بکو دایم دویدن تا بکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>روبجو در کنج عزلت گوشه</p></div>
<div class="m2"><p>خوش بدست آر از قناعت توشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>باش قانع تا نیفتی درطمع</p></div>
<div class="m2"><p>کز طمع با ذلت آمد مرد مع</p></div></div>